【引渡修例】醫學界陳沛然未表態 醫學會稱未有立場 選委組織學生聯署反對

撰文: 眾新聞記者 | 發佈日期: 30.05.19
⋯⋯⋯香港醫學會多名會董回應眾新聞查詢時稱，對修例未有立場。醫學會會董會成員、醫學界立法會議員陳沛然，連日來未有回覆記者查詢，未知他將投支持或反對票。

⋯⋯
政府2月中提出修例後，陳沛然在3月27日的立法會大會上，曾投票支持楊岳橋提出的「要求政府擱置設立中港移交逃犯安排」議案。立法會秘書處5月6日發通知，指內會通過由石禮謙取代涂謹申主持《逃犯條例》法案委員會會議後，陳未有參與民主派譴責秘書處的聯署，但有出席涂謹申6日及11日主持的兩次法案委員會會議，惟缺席14日的會議。上周五（24日）的內會會議，陳沛然並沒有就「不反對《逃犯條例》修訂草案直上大會恢復二讀」動議投票，卻有贊成區諾軒提出、「立法會先向台方查詢在何種狀況下才會引渡」的建議。眾新聞連日向陳沛然查詢其立場、投票意向及考慮因素等，未獲回覆。⋯⋯

有醫護組織及選委陸續聯署反對修例。杏林覺醒成員黃任匡表示，《逃犯條例》修訂的議題已超政治派別，觸及香港根本的價值，他希望透過聯署，表示業界對陳沛然有所期望，「有冇進一步嘅嘢可以做到，向政府施壓、向行會施壓，甚至積極咁參與拉布等，而去達到實質嘅效果。」

醫學會未有立場 會長：唔係一個政治團體

醫學會會長何仲平本周二接受眾新聞查詢時指，醫學會有逾萬名會員，眾人意見紛紜，學會目前未有收到會員對《逃犯條例》修訂的意見，由20多名醫生組成的會董會，亦未有討論修例事宜、未有立場。何表示，如果有會員提出意見，相關事項可以在會董會議上討論，否則學會不會主動展開討論，「第一，（個別醫生）已經有好多渠道表達呢樣嘢。第二，醫學會到底唔係一個政治團體。」

何仲平解釋，醫學會已經很忙碌，早前要應對放寬海外醫生考實習方案，目前又要處理民建聯及民主黨提出建議海外醫生可免試來港執業的私人條例草案，「呢啲（《逃犯條例》修訂）我哋都唔得閒理……如果你話下一次（會議），可能會提出嚟（討論），OK嘅，我哋完全冇問題，討論當然可以討論。」

西醫工會會長、醫學會會董楊超發，近年有參與內地相關工作，包括擔任廣東省粵港澳合作促進會醫藥衛生大健康委員會常務副主任，以及粵港澳大灣區醫師聯盟副主任。被問到有香港醫生到內地做義工、參與教學或研討工作，甚至提供醫療服務等，可有對今次修例有所關注。楊超發回應指，現時持有內地執業牌照的香港醫生僅50餘個，「醫生好少犯法，商人有機會（觸犯法例）啲啦。」

楊超發提到，擔心《逃犯條例》修訂令醫學界分裂，「我哋上一次、佔中嗰陣時，將醫學界分開咗兩半，一邊藍、一邊黃。今次再搞呢樣嘢，驚再撕裂啲，我哋都有少少擔心，四分五裂呢，變咗大家想合作、想解決問題咪仲難囉，我哋都唔想搞到影響到市民健康問題。」

楊超發表示，西醫工會及醫學會暫時都未有收到會員就《逃犯條例》修訂方面的查詢，兩會亦未有主動詢問會員的意見，「暫時（將《逃犯條例》修訂）擺到好低層次，因為我哋仲有嘢要搞，就係關於醫生人手短缺問題，我哋都搞到一頭煙。搞掂醫委會嗰單（放寬海外醫生考實習），而家兩個黨又搞嘢（民建聯及民主黨提出私人條例草案，建議海外醫生可免試來港執業），我哋都要應付呢啲嘢，都要同有關方面傾吓點樣處理人手短缺問題，冇時間搞呢個逃犯嗰啲。」

個別會董提議討論修例 「高度敏感訊息可牽涉公共衛生」

不過，另一名醫學會會董馮德焜則認為，《逃犯條例》修訂對香港影響深遠，亦令社會高度分化，醫學會宜作討論。他指出，當局就修例的諮詢時間短促，社會上包括法律界人士都有疑慮，而政府未能完全解答。在醫學界層面，他關注到，部份政府視為高度敏感的訊息，可能牽涉公共衛生。「如果醫生喺診症層面透露咗，會唔會危害國家安全呢？咁呢啲會間接令佢受國安嘅法例、俾《逃犯條例》控制到，所以呢樣嘢我都覺得要處理，我唔覺得完全唔關（醫學界）事，視乎政府對呢啲有幾敏感、點處理。沙士嗰陣都係咁，喺威爾斯度做嘅醫生，所發放嘅消息係同（時任衞生福利及食物局局長）楊永強相反㗎喎，我嗰時啱啱考緊畢業試，我記得佢碌大隻眼話（沙士）喺香港冇爆發，之後（威爾斯親王醫院）8A（病房）就爆晒出嚟，其實咪就係呢啲情況。」

馮德焜計劃提出在會董會議上討論修訂《逃犯條例》一事，預計在下一次、6月4日的會議上展開討論，「傾吓我哋有咩做到，例如會唔會提供一個平台俾政府多啲講解。」然而，他指《逃犯條例》修訂過於技術性，並非醫生專業範圍，相信醫學會對於修例的幫助不大，他預期醫學會不太可能對修例做立場上的宣示。⋯⋯

陳沛然有去阿肚個非法會議喎，應該算半個反對派

枉連登仔平時咁撐班醫畜

醫學界唔係應該大力屌海外醫生免試咩？

有時表態唔需要太出面

不同崗位各自努力

仲唔歸邊? 連登仔日日清算你呀